請求警用超級電腦查疫 衞署被轟遲

請求警用超級電腦查疫 衞署被轟遲

確診警員居於油塘油美苑潤美閣紀律部隊宿舍，屋苑昨日明顯加強消毒。廖雁雄攝

【本報訊】隨着本地確診武漢肺炎個案增加，感染源頭不明的病例亦越來越多，衞生防護中心傳染病處主任張竹君昨日表示，已請求警方協助啟動重大事件調查及災難支援系統（MIIDSS），俗稱「超級電腦」，以協助追蹤確診病人接觸史，找出關連。

張竹君解釋，需要有較多資料才能輸入系統展示個案關係，過去多是外地輸入個案，而本地個案部份是接觸外來源頭，但現時開始出現本地確診個案，由警方調查會較好。她指，追蹤病源和知悉接觸史有助減低傳染病爆發，但承認涉及患者私隱，有關運作細節仍需與警方磋商。

2003年沙士早期已啟用

相關新聞：無視衞署呼籲 警聚餐被斥缺公德心

公民黨立法會議員陳淑莊指出，2003年沙士爆發時，在疫情早期已啟用超級電腦，質疑衞生署此時才使用「係好遲，當然唔希望好似邊爐家族個啲咁，好彩嘅係𠵱家醫院冇爆發，社區都未有大規模爆發」。她會爭取衞生事務委員會召開特別會議，要求食衞局局長陳肇始解釋，「有難言之隱咪講，係咪之前要求過（警方）用但唔得定點」。港大感染及傳染病中心總監何栢良日前提出建議，促政府利用警方超級電腦分析及追蹤患者之間的關連，批評政府爆發疫情至今仍「唔用腦」。

MIIDSS主要在重大事件調查及災難支援行動中，分析及處理大量原始資料數據，以支援刑事案件調查工作，並在大型災難事件中提供支援，協助辨認死傷者和處理公眾查詢。衞生署在2003年沙士疫潮期間，以系統協助追蹤與患者有接觸人士，2004年南亞海嘯災難發生後，署方亦利用系統追查懷疑失蹤的港人。

警方昨晚在fb帖文稱，為配合衞生防護中心，警方已啟動重大事件調查及災難支援系統協助追查疫情。

■記者張文鈴

極權國家系咁用MIIDSS既

陳沛然醫生：醫管局與警務處電腦系統相連 或可從 MIIDSS 系統取病人資料